\chapter{LANDASAN TEORI}
\section{Perancangan Sistem}
\subsection{Pengertian Perancangan}
\par Perancangan atau desain didefinisikan sebagai proses aplikasi berbagai teknik dan prinsip bagi tujuan pendefinisian suatu perangkat, suatu proses atau sistem dalam detail yang memadai untuk memungkinkan realisasi fisiknya Untuk mengendalikan proses desain\cite{mooney2016ensiklopedia}. Prinsip-prinsip dasar dalam perancangan/desain sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Desain tidak boleh menderita karena tunnel vision (visi terowongan).
\item Desain tidak boleh berulang.
\item Desain harus terstruktur untuk mengakomodasi perubahan. 
\item Desain harus terstruktur untuk berdegradasi dengan baik, bahkan pada saat data dan event-event (kejadian-kejadian) menyimpang atau menghadapi kondisi operasi. 
\item Desain bukan pengkodean dan pengkodean bukanlah desain. 
\item Desain harus dinilai kualitasnya pada saat desain dibuat, bahkan setelah jadi. 
\item Desain harus dikaji untuk meminimalkan kesalahan-kesalahan konseptual (semantik).
\end{enumerate}

\section{Kinerja}
\subsection{Pengertian Kinerja}
\par Kinerja dalam sebuah organisasi merupakan salah satu unsur yang tidak dapat dipisahkan dalam suatu lembaga organisasi, baik itu lembaga pemerintahan maupun lembaga swasta. Kinerja berasal dari kata Job Performance atau Actual Performance yang merupakan prestasi kerja atau prestasi sesungguhnya yang dicapai seseorang. Kinerja adalah hasil atau tingkat keberhasilan seseorang secara keseluruhan selama periode tertentu di dalam melaksanakan tugas dibandingkan dengan berbagai kemungkinan, seperti standar hasil kerja, target atau sasaran atau kriteria yang telah ditentukan terlebih dahulu dan telah disepakati bersama\cite{samsuni2017manajemen}.

\subsection{Pengertian penilaian Kinerja}
\par Penilaian kinerja karyawan atau dikenal dengan istilah “Performance appraisal”, Suatu proses yang digunakan majikan untuk menentukan apakah seorang pegawai melakukan pekerjaannya sesuai dengan yang dimaksudkan. Penilaian pegawai merupakan evaluasi yang sistimatis dari pekerjaan pegawai dan potensi yang dapat dikembangkan. Penilaian adalah proses penaksiran atau penentuan nilai, kualitas, atau status dari beberapa objek, orang ataupun sesuatu. 
\par Berdasarkan pendapat dua ahli diatas, maka dapat dikatakan bahwa penilaian kinerja adalah suatu proses penilaian kinerja pegawai yang dilakukan pimpinan perusahaan secara sistimatis berdasarkan pekerjaan yang ditugaskan kepadanya. Pemimpin perusahaan yang menilai kinerja pegawai, yaitu atasan pegawai langsung, dan atasan tak langsung. Disamping itu pula, kepala bagian personalia berhak pula memberikan penilaian prestasi terhadap semua pegawainya sesuai dengan data yang ada di bagian personalia\cite{maramis2016pengaruh}.
Penilaian kinerja dapat digunakan untuk :
\begin{enumerate}
\item Perbaikan kinerja, umpan balik pelaksanaan kerja memungkinkan karyawan, manajer dan departemen personalia dapat memperbaiki kegiatan-kegiatan mereka untuk meningkatkan prestasi
\item Penyesuaian-penyesuaian gaji, evaluasi kinerja membantu para pengambil keputusan dalam menentukan kenaikan upah, pemberian bonus dan bentuk gaji lainnya.
\item Keputusan-keputusan penempatan, promosi dan mutasi biasanya didasarkan atas kinerja masa lalu. Promosi sering merupakan bentuk penghargaan terhadap kinerja masa lalu.
\item Perencanaan kebutuhan latihan dan pengembangan, kinerja yang jelek mungkin menunjukkan perlunya latihan. Demikian juga sebaliknya, kinerja yang baik mungkin mencerminkan potensi yang harus dikembangkan.
\item Perencanaan dan pengembangan karier, umpan balik prestasi mengarahkan keputusan-keputusan karir, yaitu tentang jalur karir tertentu yang harus diteliti.
\item Penyimpangan-penyimpangan proses \textit{staffing}, kinerja yang baik atau buruk adalah mencerminkan kekuatan atau kelemahan prosedur \textit{staffing} departemen personalia.
\item Melihat ketidak akuratan informasional, kinerja yang jelek  mungkin menunjukkan kesalahan-kesalahan dalam informasi analisis jabatan, rencana sumber daya manusia atau komponen-komponen lain, seperti sistim informasi manajemen. Menggantungkan pada informasi yang tidak akurat dapat menyebabkan keputusan-keputusan personalia yang tidak tepat.
\item Mendeteksi kesalahan-kesalahan desain pekerjaan, kinerja yang jelek mungkin merupakan suatu tanda kesalahan dalam desain pekerjaan. Penilaian prestasi membantu diagnosa kesalahan-kesalahan tersebut.
\item Menjamin kesempatan yang adil, penilaian kinerja yang akurat akan menjamin keputusan-keputusan penempatan internal diambil tanpa deskriminasi.
\item Melihat tantangan-tantangan eksternal, kadang-kadang prestasi seseorang dipengaruhi oleh faktor-faktor di luar lingkungan kerja, seperti keluarga, kesehatan dan masalah-masalah pribadi lainnya. Berdasarkan penilaian kinerja, departemen personalia mungkin dapat menawarkan bantuan.
\end{enumerate}

\subsection{Pengertian Pengukuran Kinerja}
\par Untuk mengukur kinerja, dapat digunakan beberapa ukuran kinerja. Beberapa ukuran kinerja yang meliputi; kuantitas kerja, kualitas kerja, pengetahuan tentang pekerjaan, kemampuan mengemukakan pendapat, pengambilan keputusan, perencanaan kerja dan daerah organisasi kerja. Ukuran prestasi yang lebih disederhana terdapat tiga kreteria untuk mengukur kinerja, pertama; kuantitas kerja, yaitu jumlah yang harus dikerjakan, kedua, kualitas kerja, yaitu mutu yang dihasilkan, dan ketiga, ketepatan waktu, yaitu kesesuaiannya dengan waktu yang telah ditetapkan\cite{samsuni2017manajemen}.

\section{Model Proses}
\subsection{UML \textit{(Unified Modeling Language)}}
\par UML \textit{(Unified Modeling Language)} adalah ‘bahasa’ pemodelan untuk sistem atau perangkat lunak yang berparadigma ‘berorientasi objek”. Pemodelan (modeling) sesungguhnya digunakan untuk penyederhanaan permasalahan-permasalahan yang kompleks sedemikian rupa sehingga lebih mudah dipelajari dan dipahami. Beberapa literatur menyebutkan bahwa UML menyediakan sembilan jenis diagram, yang lain menyebutkan delapan karena ada beberapa diagram yang digabung, misanya diagram komunikasi, diagram urutan dan diagram pewaktuan digabung menjadi diagram interaksi” ,  Namun demikian model – model itu dapat dikelompokan berdasarkan sifatnya yaitu statis atau dinamis. 

\subsection{\textit{Flowmap}}
\par \textit{Flowmap} adalah campuran peta dan \textit{flowchart} yang menunjukan pergerakan benda dari satu lokasi ke lokasi lain, seperti jumlah orang dalam migrasi, jumlah barang yang diperdagangkan, atau jumlah paket dalam jaringan. Flowmap berfungsi sebagai penolong analisis dan \textit{programmer} dalam memecahkan masalah ke dalam segmen – segmen yang lebih kecil serta menganalisis \textit{alternative – alternative} lain dalam pengoprasian.
\par Beberapa petunjuk yang harus diperhatikan dalam proses pembuatan \textit{flowmap}, seperti:
\begin{enumerate}
\item Flowmap digambarkan dari halaman atas ke bawah dan kiri ke kanan.
\item Aktivitas yang digambarkan didefinisikan secara hati-hati serta harus bisa di mengerti oleh pembacanya.
\item Aktivitas dimulai dan berakhir harus di tentukan secara jelas.
\item Setiap langkah-langkah pada aktivitas-aktivitas nya harus berada pada urutan yang benar.
\item Lingkup dan range dari aktifitas harus di telusuri dengan hati-hati.
\item Gunakan simbol-simbol flowchart yang standar.
Adapun symbol – symbol dari flowmap,yaitu:
\end{enumerate}
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=15cm,height=10cm]{figures/simbol.jpg}
\caption{\textit{Simbol - simbol \textit{Flowmap}}
\label{eq:31}}
\end{figure} 

\section{Metodelogi}
\subsection{Logika \textit{Fuzzy}}
\par Konsep tentang logika \textit{Fuzzy} diperkenalkan oleh Prof. Lotfi Astor Zadeh pada tahun 1962. Logika \textit{Fuzzy} adalah metodologi sistem kontrol pemecahan masalah, yang cocok untuk diimplementasikan pada sistem, mulai dari sistem yang sederhana, sistem kecil, \textit{embedded system}, jaringan PC, \textit{multi-channel} atau workstation berbasis akuisisi data, dan sistem kontrol. Metodologi ini dapat diterapkan pada perangat keras, perangkat lunak, atau kombinasi keduanya. Dalam logika klasik dinyatakan bahwa segala sesuatu bersifat biner, yang artinya adalah hanya mempunyai dua kemungkinan, “Ya atau Tidak”, “Benar atau Salah”, “Baik atau Buruk”, dan lain-lain. Oleh karena itu, semua ini dapat mempunyai nilai keanggotaan 0 atau 1. Akan tetapi, dalam logika \textit{Fuzzy} memungkinkan nilai keanggotaan berada di antara 0 dan 1. Artinya, bisa saja suatu keadaan mempunyai dua nilai “Ya dan Tidak”, “Benar dan Salah”, “Baik dan Buruk” secara bersamaan, namun besar nilainya tergantung pada bobot keanggotaan yang dimilikinya \cite{priyani2017studi}.

\subsection{\textit{Fuzzy Multi Atribute Desicion Making (Fuzzy MADM)}}
\par Pada dasarnya, proses MADM dilakukan melalui 3 tahap, yaitu penyusunan komponen-komponen situasi, analisis, dan sintesis informasi. Ada beberapa metode yang dapat digunakan untuk menyelesaikan masalah FMADM yaitu :
\begin{enumerate}
\item \textit{Simple Additive Weighting Method} (SAW). 
\item \textit{Weighted Product} (WP). 
\item \textit{ELECTRE}. 
\item TOPSIS \textit{(Technique for Order Preference by Similarity to Ideal Solution )}.
\item \textit{Analytic Hierarchy Process} (AHP).
\end{enumerate}

\subsection{Metode \textit{Fuzzy} SAW}
\par Metode SAW sering juga dikenal istilah metode penjumlahan terbobot. \textit{Fuzzy} SAW ini termasuk salah satu metode untuk menyelesaikan masalah \textit{Fuzzy Multi Atribute Decision Making} (Fuzzy MADM). Konsep dasar metode \textit{Fuzzy} SAW adalah mencari penjumlahan terbobot dari rating kinerja pada setiap alternatif pada semua atribut. Metode \textit{Fuzzy} SAW membutuhkan proses normalisasi matriks keputusan (X) ke suatu skala yang dapat diperbandingkan dengan semua rating alternatif yang ada

